防賄例管特首 私人草案可提立會 郭榮鏗冀林鄭百日內展開修訂

防賄例管特首 私人草案可提立會
郭榮鏗冀林鄭百日內展開修訂

港聞

郭榮鏗提出修訂防賄條例私人草案將特首納入規管。易仰民攝

【本報訊】公民黨法律界議員郭榮鏗數月前就修訂《廉政公署條例》和《防止賄賂條例》提出私人草案，令防賄條例適用範圍延伸至特首，亦令廉署可不受特首干預獨立運作，藉此挽回廉署在梁振英治下5年失去的廉潔形象。郭近日終獲法律草擬專員發出證明書，指其兩項草案符合議事規則和法律要求，郭稍後可爭取提交立會討論。郭榮鏗昨日又促請候任特首林鄭上任一百天內，即展示維護政府廉潔的誠意，馬上展開上述修例工作。
記者：林俊謙

特首梁振英任內拖足5年，一直未將《防止賄賂條例》延伸至適用特首，郭榮鏗數月前就修訂《廉政公署條例》和《防止賄賂條例》提出私人草案，最終在梁卸任前夕，獲法律草擬專員發出證明書，指其修定符合議事規則和香港法例要求。郭榮鏗表示，稍後會將草案提交立法會政制事務委員會，希望今年9至10月討論。

倡修廉署例阻特首干預

郭榮鏗修訂建議，包括成立一個獨立委任及審批委員會，由終審法院首席法官擔任主席，特首任命專員的條文和條件，須由獨立委任及審批委員會制訂。
他又建議將任何人經任何政府部門、辦事處或機構與政府進行任何事務往來時，無合法權限或合理辯解而向特首提供任何利益，均為刑事罪行。
郭榮鏗昨日解釋，提出私人草案，是因5年前前首席大法官李國能報告中，已建議將防賄條例延伸至適用於特首，可惜立會多番追問下，梁政府仍拒絕修訂，所以他認為有必要提出私人條例草案推動修例。
郭榮鏗又指建議修改《廉政公署條例》，是因為過去幾年，特首曾涉嫌干預廉署內部運作，令人覺得廉署不能獨立調查，尤其調查對象是特首時，更予人覺有利益衝突問題，故期望修例可以阻止特首干預廉署獨立運作。
他透露，上次會見候任特首林鄭月娥時，已表明上述兩項條例一定要修改，引述林鄭月娥會上承諾上任後會修改《防止賄賂條例》，但沒有就修訂《廉政公署條例》表態。
郭榮鏗希望，林鄭上任首一百天即展示誠意，馬上展開上述修例工作，批評過去梁振英政府聲稱因為有憲法問題，不能進行修例，「其實只係狡辯、無理據的藉口」。

97年主權移交至今，香港前進還是倒退？「蘋果」與你細數廿載風雨。
【回歸二十年】專頁：